\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[scaled=.95]{helvet}% helvetica as the origin of arial
\usepackage[helvet]{sfmath}    % for the mathematical enviroments
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

%% ETH beamer theme
% Options: [default]
%   itemsblack/[itemsblue]: change color of bullets etc. to black/blue in
%   itemize style environments
%   [titlesblack]/titlesblue: change color of frame titles/subtitles to
%   black/blue
% \usetheme[itemsblack,titlesblack]{eth}
\usetheme{eth}

%% Theme uses ETH blue color by default. Can be changed to any color using this
%% command: 
\setbeamercolor{structure}{fg=ETHred}

%% Mandatory variables
\author{Filipe Saraiva}
\title{Tópicos Avançados}
\subtitle{Metaheurísticas para Otimização Combinatória}
\institute{UFPA}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
  Estudados os conceitos de métaheurísticas e alguns dos principais métodos
  existentes, estamos aptos a nos aprofundar em estudos mais avançados sobre o
  tema que se debruçam sobre novas abordagens para os problemas tratados.
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
  Essas novas abordagens não derivam do desenvolvimento de novos métodos, mas
  sim de uma ``expansão da fronteira'' definida pelos métodos existentes, a
  partir de hibridizações, paralelismos e definição de heurísticas sobre as
  próprias metaheurísticas em si.
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
  Esses tópicos que, na falta de um nome melhor, nomearemos aqui como
  ``avançados'' são os seguintes:
  \begin{itemize}
   \item Metaheurísticas Híbridas;
   \item Metaheurísticas Paralelas;
   \item Hiper-heurísticas.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
  Essa apresentação é principalmente baseada nos capítulos 15, 16 e 17 do livro
  ``\textit{Handbook of Metaheuristics}'', organizado por Gendreau e Potvin
  (2010). A leitura dos textos destacados é recomendada para melhor compreensão
  dos temas.
\end{frame}

\section{Metaheurísticas Híbridas}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\subsection{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
  Durante a disciplina foi possível perceber que há várias metaheurísticas e,
  mesmo sendo aplicadas a um mesmo fim (resolver problemas de otimização), elas
  tem características, operadores e realizam a busca de maneiras diferentes
  entre si.
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
  Algumas características de algumas metaheurísticas estudadas:
  \begin{itemize}
   \item Busca tabu: solução única, utiliza a lista tabu para evitar visitar
   soluções já visitadas, tem boa intensificação;
   \item GRASP: solução única, construtiva, seleção semi-gulosa de componentes;
   \item Algoritmo Genético: populacional, operadores genéticos com permutação
   de componentes, faz boa busca global;
   \item Colônia de Formigas: populacional, construtiva, faz seleção dos
   componentes utilizando probabilidade dos mais presentes.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
  Além das metaheurísticas há também métodos de resolução exatas dos diferentes
  tipos de problemas de otimização, como o método Simplex (para programação
  linear) ou o \textit{branch-and-bound} e \textit{branch-and-cut} para
  programação inteira.
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
  A proposta das \textbf{Metaheurísticas Híbridas} é hibridizar algoritmos
  (sejam outros métodos heurísticos, exatos, ou mesmo métodos de outras áreas
  como inteligência artificial) de forma a melhorar a busca  realizada por um
  algoritmo puro padrão.
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
  Existem diferentes técnicas de hibridização e algumas delas, bem como suas
  classificações, serão detalhadas nessa apresentação.
\end{frame}

\subsection{Critérios de Classificação}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Critérios de Classificação}
  Um bom passo inicial para estudar os tipos de hibridização é fazer uma
  classificação das existentes.
  \newline\newline
  Trabalhamos com 4 critérios de classificação:
  \begin{itemize}
   \item Algoritmos hibridizados;
   \item Nível da hibridização;
   \item Ordem de execução;
   \item Estratégias de Controle.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmos Hibridizados}
  Algoritmos hibridizados servem para listarmos quais os tipos de algoritmos
  estão sendo utilizados pelo método desenvolvido. Podem ser classificados em 4
  tipos:
  \begin{itemize}
   \item Metaheurísticas com Metaheurísticas;
   \item Metaheurísticas com algoritmos específicos para o problema;
   \item Metaheurísticas com algoritmos exatos ou de IA;
   \item Metaheurísticas com interação humana.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Nível da Hibridização}
  Representa a maneira como os algoritmos utilizados estão hibridizados. Podem
  ser de 2 tipos:
  \begin{itemize}
   \item Alto nível;
   \item Baixo nível.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Ordem de Execução}
  Representa a maneira como os algoritmos utilizados são executados. Podem
  ser de 2 tipos:
  \begin{itemize}
   \item Sequencial;
   \item Paralelo.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Estratégias de Controle}
  Representa a maneira como os algoritmos utilizados são coordenados. Podem
  ser de 2 tipos:
  \begin{itemize}
   \item Integrativo;
   \item Colaborativo.
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Exemplos}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplos}
  \begin{itemize}
   \item Gerar soluções iniciais;
   \item Otimizar soluções encontradas;
   \item Abordagem multi-estágio;
   \item Mistura de soluções;
   \item Metaheurísticas guiando técnicas exatas;
   \item Abordagens de decomposição de métodos.
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Metaheurísticas Paralelas}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\subsection{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
  \textbf{Metaheurísticas Paralelas} é o desenvolvimento de paralelizações na
  execução de algoritmos metaheurísticos.
  \newline\newline
  O objetivo, no geral, é aumentar o poder computacional de processamento dos
  métodos para solucionar grandes instâncias de problemas de otimização.
\end{frame}

\subsection{Tipos de Paralelizações}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Tipos de Paralelizações}
  A partir de uma análise na literatura, é possível divisar 4 tipos principais
  de paralelizações de metaheurísticas:
  \begin{itemize}
   \item Aceleração do processamento sem modificação no algoritmo;
   \item Decomposição do espaço de busca;
   \item Exploração do espaço de busca por algoritmos diferentes;
   \item Cooperação entre as execuções dos algoritmos.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Aceleração do Processamento}
  A paralelização mais comum para metaheurísticas objetiva aumentar o
  processamento computacional do método a partir do incremento do número de
  máquinas utilizadas.
  \newline\newline
  Nesse tipo de paralelização, alguma função do algoritmo é paralelizada,
  enquanto no geral o algoritmo como um todo não sofre modificações na sua
  forma.
\end{frame}

\begin{frame}{Aceleração do Processamento}
  Por exemplo, um algoritmo genético poderia executar suas operações no fluxo
  padrão mas as operações de seleção e cruzamento e avaliação da função objetivo
  poderiam ser paralelizadas para as diferentes máquinas, retornando o resultado
  dessas operações para o processo principal.
\end{frame}

\begin{frame}{Aceleração do Processamento}
  No geral, esse modelo é implementado a partir da arquitetura
  ``mestre/escravo'', com uma máquina gerenciando o algoritmo enquanto as demais
  apenas recebem tarefas a serem processadas a cada tempo.
\end{frame}

\begin{frame}{Decomposição do Espaço de Busca}
  Decompôr o espaço de busca é dividí-lo em subespaços menores e aplicar os
  algoritmos metaheurísticos a cada um deles.
  \newline\newline
  É possível dividir o espaço de busca de 2 maneiras:
  \begin{itemize}
   \item Dividir o espaço total em subespaços: os algoritmos buscarão soluções
   completas em cada subespaço;
   \item Dividir o problema em subproblemas: cada algoritmo resolve um
   subproblema e as soluções parciais encontradas são reunidas para formar a
   solução completa do problema original.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Decomposição do Espaço de Busca}
  Para ambos os tipos, a decomposição do espaço de busca acaba criando
  subespaços de busca não atingíveis pela metaheurística.
  \newline\newline
  Entretanto, o algoritmo ainda pode encontrar boas soluções para os casos de
  instâncias muito grandes ou complexas, sendo portanto um bom candidato para
  implementação.
\end{frame}

\begin{frame}{Exploração por Algoritmos Diferentes}
  A Exploração por Algoritmos Diferentes é talvez a mais simples dos métodos de
  paralelização comumente desenvolvidos.
  \newline\newline
  Nesse tipo, um mesmo método utilizando parâmetros diferentes ou mesmo métodos
  de busca diferentes são aplicados de forma paralela para todo o espaço de
  busca.
  \newline\newline
  Eles podem tanto utilizar uma mesma solução/população inicial ou partir de
  soluções/populações diferentes.
  \newline\newline
  Ao final, fica-se com a melhor solução encontrada pelos diferentes métodos
  empregados.
\end{frame}

\begin{frame}{Cooperação entre Algoritmos}
  Na Cooperação entre Algoritmos tem-se algoritmos executando as buscas sobre o
  espaço de busca e, durante o processo, trocam-se informações entre os
  algoritmos.
\end{frame}

\begin{frame}{Cooperação entre Algoritmos}
  Nesse tipo, os algoritmos de busca são independentes e diferentes entre si,
  com soluções iniciais diferentes, navegam no espaço de busca em subespaços
  também diferentes.
  \newline\newline
  O mecanismo de troca de informações pode atuar para compartilhar um certo
  número de soluções entre os algoritmos, ou compartilhar as melhores, dentre
  outras possibilidades.
\end{frame}

\begin{frame}{Cooperação entre Algoritmos}
  Uma das primeiras metaheurísticas a ser estudada para paralelização foi o
  Algoritmo Genético. Em GAs paralelos, há um operador de \textbf{migração} que
  serve para trocar indivíduos entre execuções diferentes.
\end{frame}

\section{Hiper-heurísticas}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\subsection{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
  Hiper-heurísticas são métodos de busca heurística sobre heurísticas (e não
  sobre o espaço de busca de algum problema).
  \newline\newline
  O propósito das Hiper-heurísticas é fazer, de maneira autônoma, parametrização
  de metaheurísticas, combinar componentes de heurísticas, e outros, de forma a
  encontrar um bom método de busca que possa ser aplicado de maneira eficiente
  a uma família de problemas de otimização.
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
  Essa área de estudos originou-se da dificuldade em se projetar metaheurístias
  de maneira eficiente sem incorrer em um processo bastante manual de
  modificação de valores em parâmetros e outros.
  \newline\newline
  No caso, as hiper-heurísticas realizam diferentes testes, baseados em
  conhecimento prévio ou outras métricas, para gerar algoritmos de busca
  heurísticos.
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
  As principais abordagens são:
  \begin{itemize}
   \item Escolha de heurísticas;
   \item Geração de heurísticas;
   \item Aprendizagem \textit{online};
   \item Aprendizagem \textit{offline}.
  \end{itemize}

\end{frame}

% \section{Conclusões}
% \begin{frame}{Conteúdo}
% 	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
% \end{frame}
% 
% \begin{frame}{Conclusões}
%  \begin{itemize}
%   \item Otimização Combinatória diz respeito a problemas de otimização cuja
%   aplicação se dá em itens discretos e cuja solução é a combinação desses itens;
%   \item Na aula vimos exemplos de 7 problemas de otimização combinatória que
%   são todos do tipo NP-Completo;
%   \item Apesar da dificuldade de resolução e da descrição abstrata, esses
%   problemas são de grande importância para modelar problemas reais enfrentados
%   por indústrias e organizações em geral.
%  \end{itemize}
% \end{frame}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\end{document}
